\libproblem{bakanina-kozel}{14}
\libproblem{savchenko}{2.8.34}


\taskpic{
    Лёгкая непроводящая буква Г, на концах которой расположены заряды $3q$ и $\sqrt{3} q$?, закреплена в
    точке $O$ и может свободно вращаться вокруг неё. Система находится в однородном электрическом
    поле. Какой угол $\alpha$ будет составлять короткое плечо буквы Г с направлением поля в положении
    равновесия? Плечи буквы Г относятся как 1 к 3.
}{
    \begin{tikzpicture}
        \draw[dashed] (-1, 0) -- (2, 0) coordinate (b);
        \draw[thick] (0.7, 0.7) coordinate (a) -- (0, 0) coordinate (o) -- (1.5, -1.5);
        \draw[thick, fill = black] (o) node[anchor = north east] {$O$} circle (1pt);
        \draw pic[pic text = $\alpha$, draw = blue, angle eccentricity = 1.5, angle radius = 0.4cm]
            {angle = b--o--a};
        \draw[ball color = black!80] (a) node[anchor = west] {$3q$} circle (2pt);
        \draw[ball color = black!80] (1.5, -1.5) node[anchor = west] {$q \sqrt{3}$} circle (2pt);
        \draw[->] (-0.7, -1.2) -- (0.3, -1.2);
        \node at (-0.2, -1.5) {$E$};
	\end{tikzpicture}
}

\libproblem{savchenko}{2.8.28}
\libproblem{savchenko}{2.8.18}
\libproblem{savchenko}{2.8.35}
\libproblem{1001}{5.30}
\libproblem{bakanina-kozel}{20}


\task{
    В двух круглых однородных дисках радиусом $R = 12\unit{см}$ сделаны вырезы, как показано на рисунке. На
    каких расстояниях $x_1$ и $x_2$ от центров дисков находятся их центры масс?
}

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		\draw[thick, fill = gray] (0, 0) circle (1.6);
        \draw[thick, fill = white] (0.8, 0) circle (0.8);
        \draw[<->] (-1.6, 0) -- (0, 0);
        \draw[<->] (0,0) -- (0.8, 0);
        \node[anchor = south] at (-0.8, 0) {$R$};
        \node[anchor = south] at (0.4, 0) {$a$};
        \draw[thick, fill = gray] (6,0) circle (1.6);
        \draw[thick, fill = white] (6, 0.4) rectangle (6.8, -0.4);
        \draw[<->] (4.4, 0) -- (6,0);
        \node[anchor = south] at (5.2, 0) {$R$};
        \node[anchor = south] at (6.4, 0.4) {$a$};
        \node at (3, 1) {$a = R / 2$};
	\end{tikzpicture}
\end{center}
